17歲少女: 我要做個 Programmer!

十七歲的Clara，成績好，更是資優生。

忽然離家出走，放棄升大學，走去做 Programmer。

屋企認定她反叛，要捉她返學。她出走，寄居朋友和親戚籬下。

「佢地話我係家族入面嘅爛蘋果。」

前路茫茫，問相熟老師意見，想不到換來一盤冷水，照頭淋。

「個老師話，無大學degree，我人生會好難捱。」

她不服氣，試圖跟老師解釋。

「我同佢講，係我做緊嘅Startup入面，我有我嘅重要性。」

「點知佢竟然話，如果你係不可缺少的話，你嗰間公司就真係好唔得掂！」

那刻，Clara嬲到想打人。

Clara雖是資優生，卻對僵化制度絲毫沒法忍耐。

愛上程式
Clara是個普通香港女仔，聰明、專注，性格出奇地倔強。從小到大，讀書考試對她無難度，最怕是同人溝通。

整個中學生涯，她只跟同學出去玩過兩次，一次唱K，一次踩單車。

終於，她遇到一位同樣沉默的朋友。

「中四暑假那年，參加浸大的 Java Programming 班，算係初次接觸。」

她跟程式一見如故，做了好友，好到，要在「high tech 揩嘢，low tech 撈嘢」、裁員先裁IT人的香港，做個出色的Programmer。

「自從學完programming，我發現，我責任其實唔係讀書，跟住我成績就一直慢慢跌。」

「當時我開始覺得，返學好無聊，書本嘅嘢出到社會冇用。」

去到中五，考試壓力迫近，她更認真反思讀書考試的意義。

「我要操好多paper，做好多功課，其實都冇用，但偏要你做。」

「壓力好大，捱一年，我瘦咗廿磅，最輕時得返80幾磅。」

Clara肯定寫Program是自己想走的路，向教育制度Say No。

離開屋企
考完試，升中六，Clara 付諸行動，整個學期幾乎無返學，埋頭研究寫程式。

「唔理得咁多喇。」

學校通知屋企，父母當然反對，要捉她返學。

Clara 毅然離家出走。

有沒有跟父母傾過？或嘗試解釋？他們或許會理解？

「你一話唔讀書，講咩佢哋都唔會明。」

「佢地話我係家族入面嘅爛蘋果，類似 you’re the black sheep of the family，令我下決心要走。」

由於學校在調景嶺區，機緣巧合認識了孫柏文 — 當時的區議員助理。

「之前就識佢。離家出走後冇晒錢，唔知點好，就去揾佢。」

孫柏文是智庫獅子山學會的創辦人，同時是財演、馬主，身份多，人脈廣，別看他平日瘋癲，想不到觀察力頗強，他跟 Clara 談了幾句，就已看出了她可能是 Asperger（亞氏保加症），還直接問了她。

「當時嚇了一跳，我的確係有啲。」

孫柏文介紹Clara到智庫做暑期工，擴闊她的生活圈子。兩人年紀相差廿幾年，關係亦師亦友，對她影響頗大。

Clara渴望擁有「代表作」，試過接Job時不收錢，但要收取公司股份。

上街自救
不想長期寄人籬下，Clara 當時得一條路，打工賺錢。

「我有出去揾寫程式嘅工，但冇乜成功過， 始終你講嘢差，都係說服唔到人用你。」

香港IT人收入算不錯，但僱主不會聘請一個中五少女。另外，接外包寫程式也不少，但所需要的口才、人脈和經驗，她當時全部欠奉。

Clara沒有放棄，甚至，她所使用的解決方法，竟然是亞氏保加症患者最恐懼的 — 社交。

「有啲事情係練出來，自從離開屋企，我一星期出去七晚，可能見朋友，可能去飲酒，可能去參加活動。其實會越來越純熟。」

每逢周五傍晚，中環3號碼頭對出位置，都有個名為「Friday Beer Bay」的Startup活動。

出席者九成是不同國籍的外國人，包括於本地Tech Startup打工的IT人，話題離不開Programming或自己的Project。

「喺度認識了一班programmer，遇到技術問題，我會問佢哋，識嘅佢哋一定會教我。」

偶然也有外國來的科企高層，他們日間出席會議、論壇，夜晚在這裡邊吹海風邊飲啤酒，揾朋友吹水聊天，輕鬆一下。

「其實也不一定要有什麼，識下朋友，大家傾吓人生，可能咁就過一晚。」

日子有功，Clara跟陌生人社交，早已變得駕輕就熟。過去兩年，她接過不少本地Startup的技術外包，賺夠錢自己租房，無需再寄人籬下。

後來，Clara終於找到一分長工，為該公司開發了一個社交媒體分析系統，算是她的第一個「Baby」。

香港Startup社群有很多外國人，他們的凝聚力很強。 (Photo: Meetup)

摒棄大學
問幾代香港人同一問題：「應否讀大學？」答案絕對是肯定的。

港父母認定供子女讀大學是重大責任，年輕人把大學看成人生必經歷程，反正政府有資助，除非讀唔上，否則無理由唔讀。

極少人像Clara，睇見讀大學的「機會成本」，反思其必要性。

「唔讀大學唔係去fing fing fing，係擺呢四年時間去做嘢。」

「到人哋讀完書，同我做完有左五年經驗（包括中六），能力可能差不多，甚至我會比人叻，只要唔好嘥咗嗰四年。」

作為資優生，Clara有能力有條件升大學，但自從中六那年，見過外面的世界，她不想再浪費時間。

Clara回校跟相熟老師傾訴，竟然換來一盆冷水倒頭淋。

「個老師話，無大學degree的話，我個人生會好難捱。我仲記得佢啤住我嘅眼神，佢話我做咗一個好錯嘅決定，講到我好似好蠢咁。」

「咁跟住我同返佢講，唔係吖，係我而家幫緊嘅Startup入面，我都有返咁上下重要性，其實有我存在嘅價值。」

「點知佢竟然話，嘩唔係啩，如果你間公司覺得你係不可缺少的話，你嗰間公司就真係好唔得掂囉！」

Clara形容，當時真係「好嬲」，嬲到想即場攞起張凳「fag落」那位老師身上。

她只是對自己工作很上心，身為老師，應該予以肯定和鼓勵，而不是打沉她。

「因為technology好需要時間，啲嘢好dynamic，日日都係度變，你停做四年好大分別。」

她強調，不升讀大學是理智決定，絕非一時衝動。她也跟父母談過，但幾乎每次傾都是嗌交收場。

「你同佢哋講足十年，佢哋都會覺得讀大學好。」

「其實我都明，喺佢哋年代，唔讀書真係死梗，但佢哋唔明而家有 degree easing（學位量化寬鬆），冇辦法。」

要先替自己勇敢
黃子華最近有個廣告，最精警一句「人人都係咁，你敢唔敢，唔係咁？」

第一時間諗起 Clara。

「我識得啲男人，三十幾歲唔算老，他們會話自己細個時好窮，住係啲木板屋，然後經過很多年的努力，你睇吓我而家月入有八萬一蚊！」

「然後你會說『Oh Shit』，這種人覺得錢就是一切。」

為信念，為理想，不斷挑戰，不肯妥協，其實會不會很累？

「孫柏文教咗我一樣嘢，如果你係一條魚就不要學飛，如果你係一隻雀仔就不要學游水。」

父母認為Clara是家族的黑羊，令她決心出走，她會不會也是我們社會的黑羊？

後記
基於各種原因，這隻稿由第一次採訪到寫好，拖了很久。我到訪過她中學，見過一些老師，跟她去過中環碼頭飲酒，還見證了她的18歲生日。

每次見面，都有一種難以置信的感覺：「她怎麼可能只得18歲」。

因為工作穩定，Clara已跟父母和好，可以搬返屋企。但她依然不打算讀大學，目前最想是寫出代表作產品，下一步是向「數據科學家」的目標邁進。

香港近年常說要推動和完善STEM教育，我在想，假如當初已做好了STEM，她還會經歷那些折騰和抉擇嗎？

寫稿時，我還經常問自己一個問題：這世界未來會否出現更多Clara？她會是一個新時代的序幕嗎？抑或，只是一個異數，只是 the black sheep of our society？

早幾日睇到個post講識打code冇用，識做曬成套front end back end maint先有用

即係成套歡樂今宵一個人做曬

香港it

E d都係等誠哥個仔同叔伯兄弟抗本比佢”創業”做programmer姐

好靚女

放棄升大學定根本升唔撚到

條女做咗人地呀媽未

推

人地自學咁勁你荒死人唔識

香港做IT都唔洗識algo/ds

洋腸是歸宿

屌人地資優生 過幾年再讀都讀得掂掛

點同普通人讀唔掂

條女好撚正

出黎做ptgf未?

識埋孫栢文嘅啲狗公扯皮條根本係想借佢識有錢仔/洋腸

最出名係咪得 Mr.A 嗰次上 RTHK 大談開源同 linux？

「點知佢竟然話，如果你係不可缺少的話，你嗰間公司就真係好唔得掂！」

那刻，Clara嬲到想打人。

個老師又冇講錯wo , startup資源有限都好合理，嬲what

浸大

大學大把資源畀你玩喇

家陣大學冇programming讀咩
入唔到就入唔到

呢啲一字膊衫 真係好撚淫
尤其是呢啲 膊頭闊又大嘅女仔著
啲肉臍曬出黎 正到

睇完，幾有興趣呢位妹妹仔唔上大學，單靠自學programming可以去到咩地步，講到讀大學四年係停滯不前咁，不如放個github上黎過過目呢？

agger
佢可以係自學成材
但三大既cs完全唔見得係停滯不前

but old news is so 唔識串

自學4年一定廢過走堂4年

真正的高手真係要操paper咩？

我個frd真係
抵佢發達嘅

talk is cheap, show me the code

Discrete math, linear algebra唔識
一世code monkey
香港讀個degree再去美國讀一年自費master
女programmer好容易入amazon msft fb
到時人工每月萬幾蚊美金

it 呢行咁睇學歷咁樣死得啦

無波

有冇人知佢今時今日點？含咗洋腸未？

之前佢係孫柏文果度做，而家過咗檔去jobsable啦～

條女細個唔識諗
我估佢遲早返返大學讀返書

到時做it狗肉便器

咁鐘意著一字膊

有冇獻身比孫柏文 ？

呢挺多數有料
有冇巴打識佢？
佢係咪真係有料？

無讀過大學=唔識algo唔識data structure
大學課程有既佢都唔俾學
可以有幾勁

岩阿ching

睇到搲哂頭，唔明點解讀書同研究程式會係對立？仲有佢識孫柏文同飲酒social又係奇奇怪怪，都未識行已經想飛

認真討論
algorithm同data structure都係上一代programmer跌跌撞撞行出嚟嘅一條路
現代大學教呢啲科就係唔想人行多次冤枉路
因為現實已經證明果啲係work
當然仲有極多發展空間 但唔學呢啲基本根本唔會識去進步
你唔學過你知唔知 原來電腦計乘數係近十年嚟algorithm比人improve咗3次
而且到目前仲未去到最efficient嘅theoretical limit?
你無學過stable marriage problem會唔會明到底JUPAS呢啲制度點樣可以match到咁大量人嘅preference又兼顧埋大學收定唔收?

佢呢啲唔係醒 只係行多一次人地行過嘅冤枉路啫

要做個好嘅programmer唔係淨係要識落手dup code，理論嘅根基都好緊要，大把人係大學讀足三年都讀唔好嘅野，你唔係諗住靠做野可以順便學埋呀嘛

佢都幾鍾意一字膊

既然係「資優生」，
洗撚操paper，而家又唔係要你入mbbs/做狀元，空裝上陣都夠入cs啦

又既然係「資優生」，
入到大學瘋狂走堂去寫programme都讀得掂啦，就算最後second low甚至third hon都起碼叫做有個degree

睇唔到接job寫programme同讀大學有咩衝突

每次見面，都有一種難以置信的感覺：「她怎麼可能只得18歲」。

咁佢個樣真係唔似ge

點講都係有啲實力先至做到依個地步：

中二病中五先發作

佢要一星期去7晚
就係因為佢無名校既卡片

個個都睇死人無大學學歷就撈唔起咁。
到人地真係撈唔起先笑人啦，遲下人地可能分分鐘帶起成個香港IT行業。

我認知嘅係
自細開始自學個班
技術會好過大學ug 先開始個班

fb創辦人都讀左兩年哈佛先quit

祝佢好運啦 以佢資質入大學唔難 無奈睇野太偏激

太醒既人係唔會聽人講野

會唔會真係做到成隻狗咁？

佢鍾意乜都攬哂黎做梗係辛苦....
其實最好係起步時幾個一齊夾份 平均分配啲工作

其實人生真係唔爭在嗰四年，讀完大學先專注寫code有咩問題 又唔係做運動員，要把握18-22歲呢幾年時間
人哋見你中六畢業，你可能要花好多心機去說服人哋你係有實力
你花四年時間入大學讀programming，讀完攞張沙紙已經可以塞住好多人把口啦

某局長見過嘅某名人好似連一年都冇，但係佢讀過個書法course先令佢十年後諗到可以整一堆fonts出嚟
你講個條友好似話個唔駛大學都可以成功，但係講呢啲嘢嘅人大多數都被屌survivorship bias，或有父幹

你都有個portfolio可以俾人睇架，尤其用嚟睇你張沙紙係唔係買返嚟，係唔知人哋見你連沙紙都冇就索性唔睇

programmer要露肩？

女仔做programmer 要成日著跌膊衫？

講真degree 都無，真係只可以一世做死細公司
大行見你無讀過大學，話知你識飛都無用

不過睇佢linkedin d 英文都幾差....

一間公司除非係一人公司
否則如果因爲冇左一個人間公司就唔掂咁都真係有問題

人地同佢理性分析
佢就同人講感性

algo /data structure 冇得上網學咩 ？

我認我無耐性
但係真係太撚長
Too long didn’t read

「個老師話，無大學degree的話，我個人生會好難捱。我仲記得佢啤住我嘅眼神，佢話我做咗一個好錯嘅決定，講到我好似好蠢咁。」她只是對自己工作很上心，身為老師，應該予以肯定和鼓勵，而不是打沉她。

我都好認同個老師
只係條女自卑心作祟同埋天真
盲目稱讚有邊個唔識？
同你講真心話既先係真正好老師

係外國你可能不停試 做到第二個steve jobs
但係香港就係咁現實 無degree就係輸蝕
100間startup 99間失敗收場
你無後路係好大獲

識柯柏文先有用

Link?

上面d人講到宜家好似無得上網學咁
最撚搞笑係仲用大學果套去諗programming發展
Programming 咁撚大 仲要咁講求自學
Cs4年hea 讀一定唔夠d自學癲既人鬥

>「自從學完programming，我發現，我責任其實唔係讀書，跟住我成績就一直慢慢跌。」

我唔知佢所謂「跌」係跌成點，但「資優生」，相信跌極有限
而且之後都話「Clara有能力有條件升大學」

冇讀degree唔緊要
香港地有個閪就贏
衰左咪搵人埋單
女人唯一優勢

好男人樣

最少IOI港隊級數先有資格話自己係「資優生」啦

認真問，個medium page有咩勁？

如果佢係有心，唔係揾野去逃避唔讀書，我覺得自己研究無問題。不過有張大學CS沙紙行落去會易好多就真嘅

睇佢講野既口吻完全係連登仔feel

的確唔一定要上大學先學到，
但自學其實所需時間應該更多?

我諗大部分人唔明嘅係大學(CS degree)究竟同佢想做嘅野(programmer)有乜衝突

佢而家做到嘅野同樣亦都係9成CS 學生(如果唔轉行嘅話)會去做嘅野

不過當然, 我覺得entrepreneur 同 programmer/ software engineer 係兩回事嚟, 佢其實似係想做前者

Java速成班

啲資優生好多呢啲中二病,一係就疊埋心水搵錢果啲
社會上被認為有智慧的行業例如學者,科學家,教授呢啲好少有佢地份
不過中二病果班通常都唔join mensa,嫌無聊

社交，飲酒，識咗一班programmer，tech startup同企業嘅人

總結：
= 陪老細，做電子雞 洗撚寫咁大篇文
佢個case 唔去social 根本無飯開
佢其實係做接客定it呀

我睇好佢 佢一定會成功

學者真係要慢慢係個field到浸淫 將研究topic相關既paper差唔多睇曬先做到 想一步登天既中二病幾何頂得順

出去行吓 做下運動啦
唔好成日坐喺度 對住部電腦

利申 話緊我自己

唔明做programmer同讀大學有咩衝突
上大學都可以讀programming既野
雖然你話網上有好多素材
但都唔會夠大學provide既資源同機會多
都會識到志同道合既人
我唔明點解要將兩件事對立

咁都有得上新聞，我女人喺UST讀CS，份FYP拎A+，一畢業就俾日本嘅大公司請左去日本寫AI，佢更加值得被訪問

屌，如果佢github project又多又爆星星，連登仔又話佢show off架啦，根會連登仔唔會有錯

真係對programming 好有興趣而唔讀大學
其實佢入到大學 搵多份part time/freelancer 寫code都得啦
又唔係好等錢洗
最多咪學校做毒撚 咩活動都唔join
唔通上堂反而會拖累你 唔識programming
諗法真係特別

佢揀條難行嘅路咁囉........
個case 冇參考價值.....
你要有佢嘅條件先好咁做, 佢本身天份同後天努力都要有先得, 你懶少少就仆街......
IT狗 D 新科技都唔係大學讀返嚟, 十之八九都係自學返嚟........
最重要個轉折都係識咗 孫柏文, 而人地又冇老點佢.......

孫拍文又冇食過佢

係。有D所謂垃圾上市公司都係咁。

one

香港真係算數

人地google ms直頭會搵一d自閉症特質既人黎請

香港當你廢青毒撚

而家點樣
通常報導完之後就收皮
講真佢又唔係唐鳳個種神級
可能勁過普通人啦

講堅
如果只要佢關埋門dup code
請呢d岩哂啦,根本係天才型,又專注自己既無敵領域

香港地真係痴撚線，阿豬阿狗都叫 Data Scientist

吹水佬feel 已經成功左
This is HK IT
樓上有人話咩朱西伯格 話曬人地由頭整個網站出黎
仲要係十幾年前 條女做過咩

吹水港唔識人幾叻都冇用啦
識social 識hello world 就夠

阿豬阿狗都接得freelance

一路捽ipad一路屌

香港做it 咁睇唔開

佢咪話自己冇social接唔到job,sell唔到客囉
所以而家識咁打扮,世界女黎,知道點搵到大老細,一定成功

USB c插頭係咪好緊

講咁大堆野係咪覺得讀大學冇用?..我都覺得係..不過事實係香港你冇DEGREE 唔洗搵工咁解

完全認同佢講嗰兩個point

Theoretical 野全部都可以網上自學
Implementation更加係網上學嘅先係最新
CS學位真係唔係必須

初頭有d唔信
但睇佢cv好似幾有料咁
資優生可能真係醒d掛

唔明點解data structure, stable marriage problem要大學先識

唔係基本嘢嚟， 就咁睇都明咩